% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}
%Tapuscrit original de Denis Vergès

\usepackage{fontspec}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{numprint}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage[a5paper,margin=.5cm]{geometry}
\usepackage[french]{babel}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exercice}{Exercice}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\begin{exercice}[D'après le baccalauréat STMG Polynésie, 4 septembre 2018.]
En France, le temps moyen quotidien, en heures, passé par une personne devant un écran
d'ordinateur, de tablette ou de smartphone est donné dans le tableau suivant:

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|m{3.5cm}|*{5}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
Année 					&2013 	&2014 	&2015 	&2016 	&2017\\ \hline
Rang de l'année $x_i$	&0 	&1 		&2 		&3 		&4\\ \hline
Temps en h passé devant
 un écran $y_i$			&2,78 	&3,27 	&3,52 	&3,77 	&3,97\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

Le nuage de points de coordonnées $\left(x_i~;~y_i\right)$ est donné en annexe à rendre avec la copie.

\begin{enumerate}
\item À l'aide de la calculatrice, déterminer une équation de la droite d'ajustement de $y$ en $x$ par la méthode des moindres carrés. On arrondira les coefficients au millième.
\item  Dans la suite de l'exercice, on prend la droite d'équation $y = 0,3x + 2,9$ comme
ajustement du nuage de points.
	\begin{enumerate}
		\item Tracer cette droite dans le repère donné en annexe à rendre avec la copie.
		\item En utilisant cet ajustement, déterminer une estimation du temps quotidien passé devant un écran en 2018.
		\item D'après ce modèle, en quelle année va-t-on atteindre les $5$ heures quotidiennes devant un écran ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=.9, very thick]
    \begin{scope}
      \clip (0, 0) rectangle (11, 10);
      \draw[darkgray, step=1] (0, 0) grid (11, 10);
      \draw[gray, xshift=-.5cm, yshift=-.5cm, step=1] (0, 0) grid (18, 16);
    \end{scope}

    \foreach \x in {0, ..., 10} {
      \draw (\x, 0) node[below]{\x};
    }
    \foreach \y in {0, ..., 9} {
      \draw (0, \y) node[left]{\y};
    }
    \draw[-latex] (0, 0) -- (0, 10);
    \draw[-latex] (0, 0) -- (11, 0);

    \foreach \coord in {
      (0, 2.78),
      (1, 3.27),
      (2, 3.52),
      (3, 3.77),
      (4, 3.97)
    }{
      \draw \coord node{$\times$};
    }
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}

\end{document}
